<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><w:document xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:a="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/main" xmlns:pic="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/picture" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing"><w:body><w:bookmarkStart w:id="24" w:name="Xf31ee1f3c7d8d3434adf911c241e0e0092fc087" /><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading1" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">ГЛАВА II. СКАЗКА В НАУКЕ КОЛОНИАЛЬНОЙ КОРЕИ И В ЮЖНОКОРЕЙСКОМ ЛИТЕРАТУРОВЕДЕНИИ</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="FirstParagraph" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Проблема изучения сказки в корейской научной традиции не может быть сведена только к анализу сюжетов или мотивов. В отличие от российской и европейской фольклористики, где термин «сказка» закрепился как относительно устойчивое жанровое обозначение, в корейском литературоведении и фольклористике используется несколько близких, но не совпадающих понятий: 옛이야기 (йеннияги), 설화 (сорхва), 신화 (синхва), 전설 (чонсоль), 민담 (миндам), 동화 (тонхва), 전래동화 (чолле тонхва). Каждое из них связано с определенным этапом осмысления устной традиции, с историей корейской письменности, с японским колониальным влиянием и с дальнейшим развитием южнокорейской гуманитарной науки.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Поэтому центральной задачей данной главы является не описание отдельных корейских сказок, а выявление того, как в корейской науке формировался сам объект исследования. Для темы настоящей работы особенно важно показать, что «корейская сказка» не является прямым аналогом русского понятия «сказка». В корейской традиции она оказывается включенной в более широкую систему устных и письменных повествований, где границы между мифом, легендой, народной сказкой, детской сказкой и литературной обработкой остаются подвижными.</w:t></w:r></w:p><w:bookmarkStart w:id="20" w:name="X8a3d19003857688db6dead4600c8ac3eb75d2e5" /><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading2" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">2.1. Проблема жанрового определения корейской сказки</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="FirstParagraph" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Одной из наиболее сложных проблем при изучении корейской сказки является отсутствие единого термина, который полностью совпадал бы с русским понятием «сказка». В исследовательской практике приходится учитывать несколько уровней обозначения: широкий уровень устного повествования, жанровый уровень фольклорной прозы и более узкий уровень детской или литературно обработанной сказки. Именно поэтому корейские материалы требуют не буквального перевода терминов, а их историко-литературного и методологического разграничения.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В корейской теории жанров (갈래론) традиционно выделяются четыре крупные категории: лирика (서정), эпос или повествовательные жанры (서사), дидактические жанры (교술) и драма (희곡). Интересующие нас формы относятся прежде всего к сфере 서사, поскольку они предполагают наличие повествования, событийной структуры, персонажей и передаваемого из поколения в поколение сюжета. В состав этой группы входят 옛이야기, 신화, 전설, 민담, 서사민요, 서사무가, 판소리, 고전소설, 신소설 и 현대소설. Такая классификация показывает, что сказочное повествование в корейской традиции рассматривается не изолированно, а в ряду других повествовательных форм — от устного рассказа до классического и современного романа.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Наиболее широким понятием является 옛이야기 (йеннияги), буквально — «старинные истории», «истории, переданные из древности». Это обозначение охватывает повествования, существовавшие в устной традиции и передававшиеся из поколения в поколение. В отличие от авторской литературы, йеннияги мыслится как продукт коллективного творчества, не имеющий индивидуального автора. В широком смысле к нему могут относиться мифы, легенды и народные сказки, а в более узком — рассказы, адаптированные для детского восприятия или воспринимаемые как традиционные повествования с устойчивой композицией.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Содержательные признаки йеннияги сближают его с тем, что в русской традиции обычно называется сказкой: простота формы, условное время и пространство, повторяемость композиции, противопоставление персонажей, наличие конфликта и его разрешение. Однако йеннияги шире русской сказки, поскольку может включать не только развлекательные или волшебные рассказы, но и мифологические и легендарные сюжеты. Именно поэтому при переводе данного термина на русский язык следует избегать автоматического отождествления йеннияги со сказкой.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Другим ключевым понятием является 설화 (сорхва). Буквально этот термин также может переводиться как «рассказ», «повествование» или «сказание». В корейской фольклористике сорхва обычно понимается как устное повествование, имеющее определенную структуру и предполагающее художественный вымысел, даже если оно внешне претендует на правдоподобие. В этом смысле сорхва включает мифы, легенды и народные сказки, то есть выступает как родовое обозначение для фольклорной прозы.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Важным является то, что сорхва не сводится к бытовому рассказу или случайному воспоминанию. Для признания текста сорхва необходимо наличие устойчивой повествовательной формы, сюжетной организации и литературной занимательности. Поэтому рассказы о современных событиях, исторические сведения или житейские разговоры сами по себе не относятся к данной категории. Сорхва существует благодаря не документальной достоверности, а художественной функции: она развлекает, поучает, объясняет и закрепляет культурные модели.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Внутри сорхва обычно выделяются три основные группы: 신화 (синхва), 전설 (чонсоль) и 민담 (миндам). Такое деление близко к общефольклористической триаде «миф — легенда — сказка», однако корейский материал имеет собственную специфику. 신화, или миф, представляет собой сакральное повествование, которое носители традиции воспринимают как истинное. Корейские мифы связаны прежде всего с происхождением государств, родов, правителей, священных мест и культурных установлений. Для них характерен мотив нисхождения героя с небес, чудесного рождения и утверждения власти. К числу наиболее известных относятся миф о Тангуне, миф о Чумоне, предания о Хёккосе и других основателях ранних корейских государств.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">전설 (чонсоль), или легенда, отличается от мифа меньшей степенью сакральности и большей привязкой к конкретному месту, событию или историческому лицу. В легендах действуют обычные люди или персонажи с исключительными, но все же человеческими качествами. Они часто объясняют происхождение географических объектов, храмов, обычаев, локальных топонимов, а также интерпретируют реальные события через народное сознание. Корейские легенды тесно связаны с культурной памятью и отражают представления народа о справедливости, страдании, возмездии и надежде.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">민담 (миндам) ближе всего к русскому понятию «народная сказка». Это устные занимательные повествования, которые ни рассказчик, ни слушатели не обязаны воспринимать как священную или исторически достоверную правду. Героями миндам часто становятся обычные люди, бедняки, младшие дети, сироты, хитрецы, женщины, старики, животные или фантастические существа. Такие рассказы строятся на испытании, нарушении равновесия, помощи или счастливом случае и обычно завершаются восстановлением справедливости.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Главное отличие миндам от мифа и легенды состоит в отсутствии сакральной обязательности и строгой привязки к конкретному месту. Если миф объясняет происхождение мира, государства или рода, а легенда связывает повествование с локальной памятью, то миндам существует прежде всего как художественно организованная история. При этом его «несерьезность» не означает культурной незначимости: через миндам передаются модели поведения, представления о добре и зле, семейной иерархии, социальной справедливости, хитрости, трудолюбии, сыновней почтительности и нарушении морального порядка.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Отдельное место занимает понятие 동화 (тонхва), буквально — «детский рассказ», «детская сказка». В корейском употреблении этот термин связан не только с фольклорной традицией, но и с модернизацией детской литературы в Восточной Азии. Через японское и китайское посредство он оказался связан с европейской традицией литературной и народной сказки для детей, включая переводы и адаптации произведений Андерсена, братьев Гримм и других авторов. Поэтому тонхва не может рассматриваться как исконно фольклорный термин: он отражает уже модерную ситуацию, когда устные повествования начинают перерабатываться, публиковаться и использоваться в детском чтении и образовании.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Наиболее проблемным оказывается термин 전래동화 (чолле тонхва), который буквально означает «сказка, передаваемая из поколения в поколение». На первый взгляд он близок к русскому понятию «народная сказка» или «традиционная сказка». Однако в корейском научном контексте этот термин несет более сложную смысловую нагрузку. Он возник и закрепился в условиях, когда устные народные повествования стали активно использоваться как материал для детского чтения, воспитания и национально-культурной самоидентификации.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Особое значение для формирования терминологии имел колониальный период. В 1910-е гг. японские власти и исследователи начали собирать и классифицировать корейские повествования, используя при этом собственную терминологическую рамку. В отчете Генерал-губернаторства Кореи 1913 г. появляется обозначение, связанное с легендами и сказками, а часть корейских устных рассказов начинает описываться через категорию 동화. При этом сама процедура собирания не была нейтральной: она была включена в колониальную образовательную политику и в идеологию культурного сближения Кореи и Японии.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Японское влияние проявлялось не только в терминологии, но и в отборе материала. В официальных документах предпочтение отдавалось сюжетам, которые могли быть сопоставлены с японскими сказками и использованы для подтверждения идей «общего происхождения» и культурного единства Японии и Кореи. Такой подход заранее задавал исследовательскую рамку: корейские повествования рассматривались не как самостоятельная традиция, а как материал, пригодный для включения в имперский культурный проект. Поэтому для современной науки важно не просто использовать данные колониальных собраний, но и критически осмыслять условия их создания.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Показательным является влияние японского исследователя Такаги Тосио, который занимался теорией легенды и обсуждал связь между 민간동화 и 민간설화. Его работы и сборники, включавшие корейские сюжеты, оказали воздействие на ранних корейских исследователей и детских писателей, в том числе на Пан Чжонхвана и Сон Чжинтхэ. Однако корейская интеллектуальная среда не только воспринимала японские термины, но и постепенно переосмысляла их в национальном контексте.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В 1920-е гг. важную роль сыграл Пан Чжонхван (방정환), один из основоположников корейской детской литературы. В статье, посвященной вновь открывающейся области «детских сказок», он объяснял слово 동화 через иероглифы 童 («ребенок») и 話 («рассказ»), то есть как рассказ для детей. При этом он отмечал, что в народной традиции такие истории назывались «старинными повествованиями» и начинались с формул типа «давным-давно». В качестве примеров он приводил «Солнце и луна», «Хынбу и Нольбу», «Кхончжи и Пхатчжи», «Печень кролика». Уже этот перечень показывает, что для Пан Чжонхвана границы детской сказки были широкими: они включали не только устные рассказы, но и сюжеты, связанные с классическими романами и пхансори.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В 1930 г. в корейской периодике фиксируется термин 전래동화, который затем постепенно вытесняет более ранние обозначения 고래동화 («древняя детская сказка») и 우리동화 («наша сказка»). С одной стороны, это отражало стремление систематизировать детское чтение и фольклорный материал. С другой стороны, в выборе именно этого термина можно видеть попытку подчеркнуть национальную преемственность и самостоятельность корейской традиции. Если японская модель часто использовала термин 민간동화, то корейское 전래동화 акцентировало передачу из прошлого и связь с народной памятью.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В послевоенной южнокорейской науке проблема определения чолле тонхва получила дальнейшее развитие. Чан Доксун рассматривал сказку как форму, восходящую к мифам и легендам. Он предлагал различать классические сказки (고전동화), закрепленные в письменных памятниках или художественных формах, и устные сказки (구비동화), сохранявшиеся в передаче из уст в уста. При этом 전래동화 у него выступает как более широкое обозначение для всех сказок, передаваемых из древности, независимо от того, были они зафиксированы письменно или продолжали существовать устно.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Сон Донъин, напротив, подчеркивал теснейшую связь 전래동화 с народными поверьями и фольклорным комплексом в целом. В его трактовке традиционная сказка оказывается практически синонимичной народному сказанию: она включает мифологические схемы, легендарные сюжеты и народные сказки. Такая позиция демонстрирует одну из главных трудностей корейской терминологии: стремление включить в понятие «традиционная детская сказка» слишком широкий круг повествований приводит к размыванию жанровых границ.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Чхве Унсик и Ким Кичхан определяли 전래동화 как сказки, передаваемые с древних времен и основанные на детском мировосприятии (동심). Согласно этой трактовке, среди старинных повествований существуют мифы, легенды и народные сказки, но традиционными детскими сказками следует считать те из них, которые адаптированы к детскому восприятию. В дальнейшем, однако, эта позиция также подвергалась критике, поскольку в некоторых работах определение 전래동화 фактически дублировало определение 설화 из учебников по устной литературе. В результате складывалось представление о тождестве 구비설화 и 전래동화, что методологически проблематично.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Таким образом, проблема жанрового определения корейской сказки состоит в пересечении нескольких терминологических рядов. С одной стороны, существует фольклористическая система 설화 — 신화 — 전설 — 민담. С другой стороны, есть литературно-педагогическая система 동화 — 전래동화, связанная с детским чтением, школьным образованием и публикацией адаптированных текстов. С третьей стороны, есть широкое культурное понятие 옛이야기, которое соединяет устность, древность, коллективность и национальную память. Поэтому при исследовании корейской сказки необходимо каждый раз уточнять, идет ли речь о народной сказке как миндам, о традиционной детской сказке как чолле тонхва, о широком корпусе старинных повествований как йеннияги или о сказании как сорхва.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Для настоящей работы принципиально важно следующее разграничение. Если предметом исследования являются сами фольклорные тексты, центральным термином может быть 민담. Если изучается корпус устных повествований в целом, целесообразно использовать 설화 или 옛이야기. Если анализируется детская литературная обработка традиционных сюжетов, уместен термин 전래동화. Если же рассматривается научная традиция изучения сказки, необходимо фиксировать, как разные исследователи используют эти понятия и какие методологические последствия возникают из их смешения.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Итак, корейская «сказка» не может быть описана одним термином. Ее жанровая природа раскрывается через систему взаимосвязанных понятий, каждое из которых отражает отдельный аспект традиции: устность, древность, сакральность, правдоподобие, развлекательность, детскую адресацию, литературную обработку и национальную идентичность. Именно поэтому исследование корейской сказки требует предварительного терминологического анализа, без которого невозможно корректно оценить ни историю ее изучения, ни современные тенденции южнокорейского литературоведения.</w:t></w:r></w:p><w:bookmarkEnd w:id="20" /><w:bookmarkStart w:id="21" w:name="история-развития-корейской-сказки" /><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading2" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">2.2. История развития корейской сказки</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="FirstParagraph" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">История корейской сказки и история ее научного изучения тесно связаны, но не совпадают. Сами сюжеты существовали задолго до появления письменных памятников, тогда как их систематическое исследование стало возможным только после формирования филологической, фольклористической и литературоведческой традиции. Поэтому развитие корейской сказки следует рассматривать в двух измерениях: как историю бытования повествовательных форм и как историю их научной интерпретации.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Устные повествования на Корейском полуострове существовали уже в древности, до появления сохранившихся письменных памятников. К моменту фиксации первых исторических текстов в Корее уже имелась развитая устная традиция, связанная с объяснением происхождения государств, правящих родов, священных мест, обрядов и социальных норм. Именно из этой традиции выросли мифы, легенды, предания, бытовые рассказы и ранние формы сказочных сюжетов.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Наиболее важными письменными памятниками, в которых сохранились ранние фольклорные материалы, являются «Самгук Саги» (三國史記, «Исторические записи трех государств») Ким Бусика и «Самгук Юса» (三國遺事, «Оставшиеся сведения о трех государствах») буддийского монаха Ирёна. Эти тексты не были сборниками сказок в современном смысле, однако в них зафиксирован широкий спектр мифологических, легендарных, историко-анекдотических и буддийских повествований. Они показывают, что корейская повествовательная традиция с самого начала развивалась на пересечении устности, исторической памяти, религиозного мировоззрения и письменной культуры.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Особое значение имеет «Самгук Юса», поскольку этот памятник стремится сохранить не только официально-исторический материал, но и рассказы о чудесном, сверхъестественном, необычном. В нем представлены мифы об основании государств, легенды о правителях и святых местах, буддийские рассказы о чудесах, предания о монастырях и реликвиях, а также разнообразные народные повествования. С точки зрения истории сказки это важно потому, что письменная фиксация не уничтожила устную природу материала, а сделала ее частью литературной памяти.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Развитие корейской сказочной традиции происходило в постоянном взаимодействии с соседними культурами. Географическое положение Кореи, ее связи с Китаем, Японией, Маньчжурией, Монголией, Тибетом и Индией, а также распространение буддизма и конфуцианства способствовали циркуляции сюжетов. Через китайские тексты и буддийские каналы в Корею проникали повествовательные мотивы, которые затем адаптировались к местной культуре. При этом заимствование не означало механического копирования: корейская традиция перерабатывала внешние мотивы, придавая им собственный стиль, систему ценностей и социальный смысл.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Китайское влияние проявлялось особенно заметно. В корейских народных сказках часто встречаются отсылки к Китаю как к пространству учености, культурной славы и испытания героя. Некоторые сюжеты связаны с китайскими образцами, классическими текстами и представлениями об образованности. Вместе с тем в корейском фольклоре существуют и антикитайские мотивы, где корейский герой проявляет смекалку и превосходит иностранца. Это показывает, что взаимодействие с китайской традицией было не только рецепцией, но и способом самоопределения.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Религиозные мотивы также оказали значительное воздействие на развитие корейской повествовательной прозы. Буддизм принес с собой богатый корпус притч, чудесных рассказов и сюжетов индийского происхождения. Конфуцианство усилило внимание к морали, семейной иерархии, сыновней почтительности, верности, справедливости и должному поведению. В результате сказочные и легендарные сюжеты часто выполняли не только развлекательную, но и нравственно-дидактическую функцию.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В период Корё и Чосон устная традиция продолжала взаимодействовать с письменной культурой. Легенды, народные рассказы и сказочные мотивы проникали в ядам (야담), пхансори, классические романы и различные формы повествовательной прозы. Так, сюжет о черепахе и зайце связан с устной традицией, пхансори «Песня о подводном дворце» и классическим романом «Повесть о зайце». Подобные случаи показывают, что корейская сказка существовала не только в фольклорной среде, но и как источник для развития письменной литературы.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Это обстоятельство особенно важно для понимания научной проблемы: в Корее граница между народной сказкой, сказанием, пхансори и классическим романом часто оказывается исторически подвижной. Один и тот же сюжет мог существовать как устный рассказ, музыкально-драматическое повествование, письменный роман и детская адаптация. Поэтому изучение корейской сказки неизбежно требует учета межжанровых переходов.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Собственно научный интерес к корейским повествовательным формам начал складываться в конце XIX — начале XX в., но особую роль в его институционализации сыграл колониальный период. С одной стороны, японские исследования и административные сборники способствовали фиксации большого количества материалов. С другой стороны, они задавали внешнюю, колониальную рамку интерпретации, в которой корейский фольклор рассматривался через призму японских научных и политических интересов.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Генерал-губернаторство Кореи инициировало сбор легенд и сказок не только из академического интереса, но и в целях образовательной политики. При этом предпочтение отдавалось материалам, сопоставимым с японскими сюжетами, что позволяло интерпретировать фольклор как доказательство культурной близости или общего происхождения. Такая практика оказала долговременное влияние: многие тексты были зафиксированы, но их ранняя классификация несла следы колониального отбора и идеологического давления.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В то же время именно в колониальный период корейские интеллектуалы начали вырабатывать собственный взгляд на народную традицию. Пан Чжонхван, Чхве Намсон, Сон Чжинтхэ и другие деятели стремились осмыслить устные рассказы как часть национальной культуры. Если японская администрация рассматривала корейские сюжеты как материал для имперского образования, то корейские исследователи и писатели постепенно связывали их с задачей сохранения национальной памяти, развития детской литературы и описания культурной самобытности.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Сон Чжинтхэ занимает важное место в становлении сравнительно-исторического изучения корейской сказки и сказания. Его работа «Исследование сказаний корейского народа» (조선 민족 설화 연구, 1947) может рассматриваться как один из ранних опытов систематического анализа корейского фольклорного повествования уже с учетом национального материала. В дальнейшем сравнительно-историческое направление развивалось в исследованиях Сон Гиёля, Чхве Инхака и других ученых, рассматривавших корейские сюжеты в сопоставлении с японскими, китайскими и мировыми параллелями.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">После освобождения и особенно во второй половине XX в. южнокорейская наука постепенно переходит от собирания и описания материала к его методологическому анализу. В этот период важными становятся вопросы классификации, типологии, происхождения, структуры и функций сказки. Исследователи начинают опираться как на корейскую традицию, так и на мировую фольклористику: историко-географический метод, сравнительно-исторический анализ, структурно-типологические подходы, мотивный и сюжетный анализ.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Одним из наиболее заметных направлений стал структурно-типологический подход. К нему можно отнести работы Чо Хиуна «Типы корейских сказаний» (한국설화의 유형, 1983), Чо Чжэёна «Исследование корейской повествовательной литературы» (한국설화문학연구, 1989), Чхве Юнсика «Исследование корейских сказаний» (한국설화연구, 1991), Пэ Вонъёна «Исследование сказания о дровосеке и небесной деве» (나무꾼과 선녀 설화 연구, 1993), Ким Дэсука «Исследование корейской повествовательной литературы» (한국설화문학연구, 1994). Эти работы ориентированы на выявление устойчивых сюжетных схем, повторяющихся мотивов, типов персонажей и композиционных моделей.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Структурно-типологическое направление важно тем, что позволяет рассматривать корейскую сказку не только как этнографический материал, но и как художественно организованную систему. В центре анализа оказываются повторяемые элементы: зачин, испытание, встреча с помощником или противником, нарушение запрета, награда, наказание, восстановление справедливости. Такой подход сближает корейскую фольклористику с международной традицией типологических каталогов и структурного анализа, но одновременно требует учитывать национальную специфику корейского материала.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Другое направление можно обозначить как историко-типологическое и историко-этнографическое. К нему относятся исследования Ким Хвагёна «Исследование корейских сказаний» (한국설화의 연구, 1987), Ким Ёльгю «Исследование корейского фольклора и литературы» (한국민속과 문학 연구, 1971), Хон Гёнхвэ «Исследование корейских родовых сказаний» (한국 시족 설화의 연구, 1990). В этих работах внимание сосредоточено не только на структуре текста, но и на его связи с историей, этнической памятью, религиозными представлениями, родовыми преданиями и социальными функциями.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Историко-этнографический подход позволяет показать, что сказка и сказание в корейской традиции часто выступают способом объяснения социальной реальности. Через них закрепляются представления о происхождении рода, легитимности власти, связи человека с местом, нормах поведения, опасности нарушения морального порядка. В этом смысле корейские повествования нельзя анализировать только как развлекательные тексты: они включены в систему коллективной памяти и культурного самопонимания.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Сравнительно-историческое направление, представленное работами Сон Чжинтхэ, Сон Гиёля, Чхве Инхака и других исследователей, рассматривает корейские сказки и сказания в межкультурном контексте. Здесь особенно важны параллели между корейскими, японскими, китайскими и другими восточноазиатскими сюжетами. Сравнение позволяет выявить как общие мотивы, так и различия в их культурной интерпретации. Например, один и тот же сюжетный тип может в разных традициях иметь разные акценты: в одном случае он подчеркивает социальную иерархию, в другом — семейную мораль, в третьем — хитрость слабого героя.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Развитие южнокорейского литературоведения во второй половине XX в. привело к тому, что сказка стала изучаться не только как объект фольклористики, но и как материал для истории литературы, детской литературы, образования, психологии и культурологии. Особенно активно обсуждалась проблема соотношения 옛이야기 и 전래동화. Часть исследователей рассматривала традиционные сказки как фольклорный материал, адаптированный для детей; другие фактически отождествляли их с устными сказаниями; третьи настаивали на необходимости развести эти понятия, чтобы сохранить самостоятельность устной традиции и детской литературы.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Важным этапом стала критика представления «옛이야기 = 전래동화». Современные исследователи указывают, что такое отождествление сформировалось в колониальный период и затем закрепилось в детской литературе и школьном образовании. Оно приводит к нескольким проблемам: устные рассказы начинают восприниматься как изначально детские; редакторы и авторы адаптаций выступают как «авторы» народных текстов; фольклорная специфика устности, вариативности и коллективности оказывается сглаженной; образовательные версии подменяют собой собственно фольклорные тексты.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Эта критика особенно значима для настоящего исследования, поскольку она показывает: современное южнокорейское литературоведение уже не ограничивается сбором и классификацией сказок. Оно анализирует саму историю научных понятий, условия появления терминов, колониальную природу ряда классификаций, влияние детской литературы и образования на восприятие фольклора. Таким образом, объектом изучения становится не только сказка как текст, но и научный дискурс вокруг нее.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Отдельное направление связано с исследованием детской литературы и книжных адаптаций. Здесь сказка рассматривается через призму воспитательной функции, психоаналитического потенциала, ценности фантастического, противопоставления добра и зла, счастливого финала и сохранения или искажения исходных мотивов. Подобные исследования показывают, что современные версии традиционных сказок часто изменяют структуру и смысл исходного материала: смягчают жестокие эпизоды, усиливают мораль, упрощают мотивировку персонажей, адаптируют текст к образовательным задачам.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">При этом вопрос о допустимой адаптации остается дискуссионным. С одной стороны, детская литература неизбежно перерабатывает фольклорный материал, чтобы сделать его доступным современному ребенку. С другой стороны, чрезмерное упрощение может разрушить важные структурные и символические элементы сказки. Поэтому современная южнокорейская наука обсуждает не только то, какие сказки существуют, но и то, как они должны быть представлены, переведены, опубликованы и использованы в образовании.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В результате история изучения корейской сказки может быть представлена как движение от фиксации и внешней классификации к критическому анализу собственных научных оснований. На раннем этапе преобладало собирание материала, в том числе в колониальной рамке. Затем сформировались национальные исследовательские направления, ориентированные на типологию, историю и сравнение. Позднее возник интерес к детской литературе, образовательному использованию, психоаналитическим и культурологическим аспектам. На современном этапе важнейшей становится рефлексия над терминологией и методологией.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Таким образом, развитие корейской сказки в научной традиции нельзя свести к простой хронологии сюжетов. Это история постоянного перехода между устной и письменной формой, между фольклором и литературой, между национальной памятью и внешними классификациями, между детским чтением и академическим исследованием. Именно эта сложность объясняет, почему в южнокорейском литературоведении проблема сказки до сих пор остается открытой и требует комплексного подхода.</w:t></w:r></w:p><w:bookmarkEnd w:id="21" /><w:bookmarkStart w:id="22" w:name="выводы-по-главе-ii" /><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading2" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Выводы по главе II</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="FirstParagraph" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Во второй главе была рассмотрена проблема изучения корейской сказки в науке колониальной Кореи и южнокорейском литературоведении. Проведенный анализ позволяет сделать несколько выводов.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Во-первых, корейская «сказка» не имеет одного полного терминологического соответствия русскому понятию. Для ее описания используются термины 옛이야기, 설화, 민담, 전래동화 и другие, каждый из которых отражает отдельный аспект традиции: устность, древность, жанровую принадлежность, детскую адресацию или литературную обработку.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Во-вторых, жанровая проблема связана не только с языковым переводом, но и с историей корейской науки. Термины 동화 и 전래동화 закреплялись в условиях японского колониального влияния, детского образования и национального самоопределения. Поэтому их использование требует критического подхода.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В-третьих, развитие корейской сказки происходило в тесной связи с мифом, легендой, классическим романом, пхансори и письменной исторической традицией. Корейские сюжеты сохранялись в памятниках типа «Самгук Саги» и «Самгук Юса», перерабатывались в литературе и продолжали существовать в устной форме.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В-четвертых, южнокорейское литературоведение выработало несколько основных подходов к изучению сказки: структурно-типологический, историко-типологический, историко-этнографический и сравнительно-исторический. Эти направления позволяют рассматривать корейскую сказку как сложный культурный феномен, соединяющий повествовательную структуру, коллективную память и национальную специфику.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="BodyText" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">В-пятых, современная исследовательская перспектива смещается от простого собирания и классификации текстов к анализу терминологии, методологии и способов использования сказки в детской литературе, образовании и культурной политике. Поэтому дальнейшее рассмотрение современных тенденций в изучении южнокорейской сказки должно учитывать не только фольклорные тексты, но и научный дискурс, в котором эти тексты получают свое жанровое и культурное значение.</w:t></w:r></w:p><w:bookmarkEnd w:id="22" /><w:bookmarkStart w:id="23" w:name="Xa7e7930df72e7a97ec810ce839d94e8a940e68e" /><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading2" /></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">Материалы и источники, использованные при подготовке черновика главы</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">장덕순․ 조동일․ 서대석․ 조희웅. 구비문학개설. 1970.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">張德順. 傳來童話의 世界 // 전래동화의 세계. 寶晋齋, 1972.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">손동인. 한국 전래 동화 연구. 정음문화사, 1984.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최운식․ 김기창. 전래동화 교육론. 집문당, 1988.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최운식․ 김기창. 전래동화 교육의 이론과 실제. 집문당, 2003.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최원오. 옛이야기의 활용과 새로운 가능성: 옛이야기와 동화의 아름다운 이별과 재회. 아동청소년문학연구, 2019.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최원오. 일제강점기 조선전설 자료집의 간행과 전설 범주의 설정. 구비문학연구, 2019.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">조희웅. 한국설화의 유형. 1983.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">조재영. 한국설화문학연구. 1989.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최윤식. 한국설화연구. 1991.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">배원룡. 나무꾼과 선녀 설화 연구. 1993.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">김대숙. 한국설화문학연구. 1994.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">김화경. 한국설화의 연구. 1987.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">김열규. 한국민속과 문학 연구. 1971.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">홍경훼. 한국 시족 설화의 연구. 1990.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">손진태. 조선 민족 설화 연구. 1947.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최인학. 한국설화론. 1981.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Compact" /><w:numPr><w:ilvl w:val="0" /><w:numId w:val="1001" /></w:numPr></w:pPr><w:r><w:t xml:space="preserve">최인학. 구전설화 연구. 1994.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="FirstParagraph" /></w:pPr><w:r><w:rPr><w:i /><w:iCs /></w:rPr><w:t xml:space="preserve">Примечание. Список источников в конце главы дан как рабочий: при включении главы в полный текст ВКР его нужно объединить с общим библиографическим списком и оформить единообразно по требованиям СПбГУ.</w:t></w:r></w:p><w:bookmarkEnd w:id="23" /><w:bookmarkEnd w:id="24" /><w:sectPr /></w:body></w:document>